登入fb毋須翻牆 西九內地口岸區 上網斥習或被拉

2018年09月01日

登入fb毋須翻牆
西九內地口岸區
上網斥習或被拉

西九站內地口岸區下周二實施，惟區內法律問題仍存灰色地帶；圖為林鄭月娥去年率領官員參觀高鐵。

【高鐵9.23通車】

【本報訊】廣深港高鐵西九龍站內地口岸區將由下周二起正式實施，政府首次以小冊子形式交代港人在內地口岸區內可能遇到的法律問題，但當中仍有不少灰色地帶，例如在內地口岸內上網毋須翻牆，但網上行為受內地法律規管。議員擔心，中港法例有異，日後將有不少港人在不知情下誤墮內地口岸區的法網。

記者：麥志榮

政府印製的《廣深港高鐵「一地兩檢」你要知》小冊子，共有8頁，以問答方式交代港人在內地口岸區受到的保障及法律責任問題。一些政府官員一直含糊其辭的問題，在小冊子中均有較具體答案。

打999由公安跟進

小冊子明確交代了港人求助途徑，港人在內地口岸區遇上罪案，如財物失竊，應向內地鐵路公安求助；但無論撥打999或112，都會接駁至香港警方999緊急服務中心，香港警方會聯繫內地機構，與報案人作三方電話會議，再由內地機構跟進處理。有需要時香港人員會獲授權進入內地口岸區提供協助。

對於在內地口岸區內能否上facebook，小冊子表示，內地口岸區內流動通訊服務由香港電訊商提供，可接收香港網絡信號，毋須付漫遊費，可瀏覽內容與在香港其他地方一樣。但小冊子指出，內地口岸區內的網上犯罪行為，如透過互聯網詐騙及恐嚇，內地法例將適用。

小冊子亦為內地口岸區的保留事項舉例指出，乘客在內地口岸區因地面濕滑跌倒，向港鐵索償，會由香港法院按香港法例處理；若乘客在內地口岸區受傷或死亡，一般人壽保險及意外保險的權利不受影響。保監局將建議保險業日後發出的保單，應訂明是否包內地口岸區，保障各方利益。

新民主同盟立法會議員范國威批評，在內地口岸區可打999只是「做樣」，港人遇到罪案是急需求助，現時卻變相兜一個大圈才交由內地公安跟進，反而阻礙了緊急救援。

在內地口岸區上網更可能成為陷阱，因為上網雖然毋須翻牆，但內地法律不容言論自由，若發放一些觸犯內地禁令的訊息，如涉及六四或批評習近平等領導人，隨時可能被拘控。不少灰色地帶問題，小冊子仍未有交代，到日後港人在不知情下誤墮法網的個案陸續發生，內地口岸區的「紅線」才會顯現。

上一則
上一則
路署包庇港鐵 突放寬沉降上限

下一則
下一則
關注組促內地夾建造費

關注組促內地夾建造費

路軌轉轍器 落雨即浸壞

上網睇維尼即拉

乜野消防民事通通都係香港處理
唯一就法律用埋大陸個套

圖為林鄭月娥去年率領官員參觀高鐵。
做咩唔上車試搭去深圳?驚一搭無回頭?
死亡列車

即係地就我管理，規距跟我。但責任同賠錢就你嘅

我情願法律訴訟係香港法庭處理，比大陳陸法院搞，你驚唔驚先？

由衝關產子到「被拉入車廂」，都係不能說的問題

係閪狗割地，再上連登，出貼

習近平你老母做雞做公廁

唔知有冇問題呢

仲未計工程費都係你嘅 錢你出嘅

呢d真係利益輸送，垃圾工程來。
其實平民根本唔會用到呢d垃圾....

支那管轄區做就你辦定身後事啦